% Second Epistle of Peter
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Druhá epištola S. Petra]{Druhá epištola obecná}{(S.) Petra apoštola}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{II.\,Petr}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Zveličuje nestihlá bohatství nám v Kristu složená i v účastnost daná, \verseref[2Pt1:5]{5.} a pilně napomíná k nesení Bohu libého ovoce, \verseref[2Pt1:8]{8.} užitek prací věrných, a jistotu naděje naší, \verseref[2Pt1:17]{17.} i Boží hlas i prorocký slavně připomínaje.
\end{excerpt}

\lettrine{Š}{}imon Petr, služebník a apoštol Ježíše Krista, těm, kteříž spolu s námi zaroveň drahé dosáhli víry, pro spravedlnost Boha našeho a spasitele Je\-zu\-kri\-sta:
\verse{2}\,Milost vám a pokoj rozmnožen buď skrze známost Boha a Ježíše Pána našeho.
\verse{3}\,Jakož nám od jeho Božské moci všecko, což k životu a ku pobožnosti \emph{náleželo}, darováno jest, skrze známost toho, kterýž povolal nás k slávě a k ctnosti;
\verse{4}\,Pročež veliká nám a drahá zaslíbení dána jsou, abyste skr\-ze ně Božského přirození účast\-ni učiněni byli, utekše porušení toho, kteréž jest na světě v žádostech.
\verse[2Pt1:5]{5}\,Na to tedy samo všecku snaž\-nost vynaložíce, přičinějte k ví\-ře své ctnost, a k ctnosti umění,
\verse{6}\,K umění pak zdrželivost, a k zdrželivosti trpělivost, k trpělivosti pak pobožnost,
\verse{7}\,Ku pobožnosti pak bratrstva milování, a k milování bra\-tr\-stva lásku.
\verse[2Pt1:8]{8}\,Ty zajisté věci když budou při vás a rozhojní se, ne prázdné, ani neužitečné postaví vás v známosti Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta.
\verse{9}\,Nebo při komž není těchto věcí, slepýť jest, toho, což vzdáleno jest, nevida, zapomenuv se na očištění svých starých hří\-chů.
\verse{10}\,Protož raději, bratří, snažujte se povolání a vyvolení své upevňovati; nebo to činíce, nepadnete nikdy.
\verse{11}\,Takť zajisté hojné způsobeno vám bude vjití k věčnému království Pána našeho a spasitele Jezukrista.
\verse{12}\,Protož nezanedbámť vždy\-cky vám připomínati těch věcí, ačkoli umělí i utvrzení jste v přítomné pravdě.
\verse{13}\,Neboť to mám za spravedlivé, dokudž jsem v tomto stán\-ku, abych vás probuzoval napomínáním,
\verse{14}\,Věda, že brzké jest složení stánku mého, jakož mi i Pán náš Ježíš Kristus oznámil.
\verse{15}\,Přičinímť se tedy všelijak o to, abyste vy po odchodu mém na ty věci rozpomínati se mohli.
\verse{16}\,Nebo ne nějakých vtipně složených básní následujíce, známu učinili jsme vám Pána našeho Jezukrista moc a příchod, ale jakožto ti, kteříž jsme očima svýma viděli jeho velebnost.
\verse[2Pt1:17]{17}\,Přijalť zajisté od Boha Otce čest a slávu, když se stal k němu hlas takový od velebné slávy: Tentoť jest ten můj milý Syn, v němž mi se zalíbilo.
\verse{18}\,A ten hlas my jsme slyšeli s nebe pošlý, s ním byvše na oné hoře svaté.
\verse{19}\,A mámeť přepevnou řeč prorockou, kteréžto že šetříte jako svíce v temném místě svítící, dobře činíte, až by se den rozednil, a dennice vzešla v srdcích vašich,
\verse{20}\,Toto nejprvé znajíce, že žádného proroctví písma výklad nezáleží na rozumu lidském.
\verse{21}\,Nebo nikdy z lidské vůle nepošlo proroctví, ale Duchem svatým puzeni byvše, mluvili svatí Boží lidé.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Výstrahu věrným dává, aby falešným apoštolům k vůli na milost Boží nehřešili, \verseref[2Pt2:2]{2.} zlostní a rouhaví nebývali, \verseref[2Pt2:3]{3.} ale na přísnou Boží proti hanebným hříšníkům spravedlnost patříce, \verseref[2Pt2:12]{12.} ohyzdnými a stydkými bludaři směle pohrdali.
\end{excerpt}

\lettrine{B}{}ývali pak i falešní proroci v lidu, jakož i mezi vámi budou falešní učitelé, kteříž uve\-dou sekty zatracení, i toho Pá\-na, kterýž je vykoupil, zapírajíce, uvodíce na sebe rychlé zahynutí.
\verse[2Pt2:2]{2}\,A mnozí následovati budou jejich zahynutí, skrze něž cesta pravdy bude v porouhání dávána.
\verse[2Pt2:3]{3}\,A lakomě skrze vymyšlené řeči vámi kupčiti budou; kterýchž odsouzení již dávno nemešká, a zahynutí jejich nespí.
\verse{4}\,Nebo poněvadžť Bůh andělům, kteříž zhřešili, neodpustil, ale strhna je do žaláře, řetězům mrákoty oddal, aby k odsouzení chováni byli,
\verse{5}\,I prvnímu světu neodpustil, ale \emph{sama} osmého Noé, kazatele spravedlnosti, zachoval, když potopu na svět bezbožníků uvedl,
\verse{6}\,A města Sodomských a Gomorských v popel obrátiv, podvrácením potupil, příklad budoucím bezbožníkům ukázav,
\verse{7}\,A spravedlivého Lota, těch nešlechetníků prostopašným obcováním ztrápeného, vytrhl;
\verse{8}\,Ten zajisté spravedlivý, bydliv mezi nimi, den ode dne hleděním i slyšením spravedlivou duši nešlechetnými \emph{jejich} skutky trápil:
\verse{9}\,Umíť Pán pobožné z pokušení vytrhnouti, nepravých pak ke dni soudu potrestaných dochovati,
\verse{10}\,A zvláště těch, kteříž po těle v žádosti nečisté chodí, a vrchností pohrdají, smělí, sobě se zalibující, neostýchají se důstojnostem porouhati;
\verse{11}\,Ješto andělé, jsouce větší v síle a v moci nevynášejí proti nim přede Pánem potupného soudu.
\verse[2Pt2:12]{12}\,Tito pak jako nerozumná hovada, kteráž za přirozením jdou, zplozená k zjímání a k zahynutí, tomu, čemuž nerozumějí, rouhajíce se, v tom svém porušení zahynou,
\verse{13}\,\emph{A} odplatu nepravosti ponesou, jakožto ti, kteříž sobě za rozkoš položili, aby se na každý den v líbostech svých kochali, poškvrny a mrzkosti, ti, kteříž s vámi hodujíce, v svých lstech se kochají,
\verse{14}\,Oči majíce plné cizoložstva, a bez přestání hřešící, přeluzujíce duše neustavičné, srdce majíce vycvičené v lakomství, synové zlořečenství.
\verse{15}\,Kteříž opustivše cestu přímou, zbloudili, následujíce ces\-ty Balámovy \emph{syna} Bozorova, kterýž mzdu nepravosti zamiloval.
\verse{16}\,Ale měl, od koho by pokárán byl pro svůj výstupek. \emph{Nebo} jhu poddaná oslice němá, člověčím hlasem promluvivši, zbránila nemoudrosti proroka.
\verse{17}\,Tiť jsou studnice bez vody, mlhy vichrem zbouřené, jimžto mrákota tmy schována jest na věčnost.
\verse{18}\,Nebo přepyšně marné věci vypravujíce, žádostmi těla \emph{a} chlipnostmi loudí ty, kteříž byli v pravdě utekli od těch, jenž bludu obcují,
\verse{19}\,Slibujíce jim svobodu, ješto sami jsou služebníci porušení, poněvadž, od kohož kdo jest přemožen, tomu jest i v službu podroben.
\verse{20}\,Jestliže by pak ti, kteříž ušli poškvrn světa, skrze známost Pána a spasitele Jezukrista, opět zase v to zapleteni jsouce, přemoženi byli, učiněn jest poslední způsob jejich horší nežli první.
\verse{21}\,Lépe by zajisté jim bylo nepoznávati cesty spravedlnosti, nežli po nabytí známosti odvrátiti se od vydaného jim svatého přikázaní.
\verse{22}\,Ale přihodilo se jim to, což se v přísloví pravém říkává: Pes navrátil se k vývratku svému, a svině umytá do kaliště bláta.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  K stálosti a k zrůstu v přijaté pravdě, \verseref[2Pt3:3]{3.} k varování se posměvačů i strojení se ku příchodu Páně napomíná, \verseref[2Pt3:6]{6.} a mezi tím o předešlém prvního světa vodou vytopení, \verseref[2Pt3:10]{10.} i budoucím tohoto ohněm vypálení živě vypravuje.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}ejmilejší, již toto druhý list vám píši, jimižto vzbuzuji skrze napomínání vaši upřímou mysl,
\verse{2}\,Abyste pamatovali na slova předpověděná od svatých proroků, a na přikázaní \emph{vydané} od nás apoštolů Pána a spasitele,
\verse[2Pt3:3]{3}\,Toto nejprvé vědouce, žeť přijdou v posledních dnech posměvači, podlé svých vlastních žádostí chodící,
\verse{4}\,A říkající: Kdež jest to zaslibování o příchodu jeho? Nebo jakž otcové zesnuli, všecko tak trvá od počátku stvoření.
\verse{5}\,Tohoť zajisté z úmysla věděti nechtí, že nebesa již dávno slovem Božím byla učiněna, i země z vody a na vodě upevněna.
\verse[2Pt3:6]{6}\,Pročež onen první svět vodou jsa zatopen, zahynul.
\verse{7}\,Ta pak nebesa, kteráž nyní jsou, i země, týmž slovem odložená, chovají se k ohni, ke dni soudu a zatracení bezbožných lidí.
\verse{8}\,Ale tato jedna věc nebuď před vámi skryta, nejmilejší, že jeden den u Pána jest jako tisíc let, a tisíc let jako jeden den.
\verse{9}\,Nemeškáť Pán s \emph{naplněním} slibů, (jakož někteří za to mají, že obmeškává), ale shovívá nám, nechtě, aby kteří zahynuli, ale všickni ku pokání se obrátili.
\verse[2Pt3:10]{10}\,Přijdeť pak ten den Páně, jako zloděj v noci, v kterémž nebesa jako v prudkosti vichru pominou, a živlové pálivostí ohně rozplynou se, země pak i ty věci, kteréž jsou na ní, vypáleny budou.
\verse{11}\,Poněvadž tedy to všecko má se rozplynouti, jací pak vy býti máte v svatých obcováních a v pobožnostech,
\verse{12}\,Očekávajíce a chvátajíce ku příští dne Božího, v němžto ne\-besa, hoříce, rozpustí se, a ži\-vlo\-vé pálivostí ohně rozplynou se?
\verse{13}\,Nového pak nebe a nové země podlé zaslíbení jeho čekáme, v kterýchž spravedlnost přebývá.
\verse{14}\,Protož, nejmilejší, takových věcí čekajíce, snažtež se, abyste bez poškvrny a bez úhony před ním nalezeni byli v pokoji.
\verse{15}\,A Pána našeho dlou\-ho\-če\-ká\-ní za spasení mějte, jakž i milý bratr náš Pavel, podlé sobě dané moudrosti, psal vám,
\verse{16}\,Jako i ve všech epištolách \emph{svých}, mluvě v nich o těch věcech. Mezi nimiž některé jsou nesnadné k vyrozumění, kterýchžto neučení a neutvrzení natahují, jako i jiných písem, k svému vlastnímu zatracení.
\verse{17}\,Vy tedy, nejmilejší, \emph{to} prvé vědouce, střeztež se, abyste bludem těch nešlechetných nebyli pojati, a nevypadli od své pevnosti.
\verse{18}\,Ale rozmáhejte se v milosti a v známosti Pána našeho a spasitele Jezukrista, jemuž sláva i nyní i na časy věčné. Amen.

\end{multicols}
